\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{kap:zusammenfassung}
In dieser Arbeit wurden die wichtigsten numerischen Integrationsverfahren für Anfangswertprobleme kurz vorgestellt. Dabei wurde sowohl auf explizite als auch implizite Verfahren eingegangen und zwischen Einschritt- und Mehrschrittverfahren unterschieden.
Die Vorgehensweise der Schrittweitensteuerung wurde dargelegt und deren Anwendung durch eingebettete Runge-Kutta-Verfahren beschrieben.\\
Darüber hinaus konnte eine allgemeine Vorgehensweise zur Betrachtung des Stabilitätsverhaltens von Einschrittverfahren aufgezeigt werden und an einigen einfachen Verfahren verdeutlicht werden. Dabei wurden die Vor- und Nachteile der impliziten Verfahren gegenüber den expliziten Verfahren deutlich.
Für Mehrschrittverfahren konnte eine Methode zur Überprüfung der Stabilität in konkreten Anwendungsfällen vorgeschlagen werden.\\
Abschließend wurden ausgewählte, in der Energietechnik zum Einsatz kommende Computerprogramme knapp auf deren verwendete Integrationsverfahren untersucht.

Auf die Konstruktion der verschiedenen Verfahren wurde -- abgesehen von den einfachsten Verfahren -- im Rahmen dieser Arbeit bewusst verzichtet. Diese können in \cite{gruene} oder entsprechender Literatur nachgelesen werden. \\
Eine weitere Klasse von Verfahren, die sogenannten \textit{Extrapolationsverfahren}, stellen in ihrer Herleitung und Umsetzung eine besondere Form der allgemeinen Runge-Kutta-Verfahren dar und wurde im Zuge dieser Arbeit nicht näher betrachtet.

 

